\chapter{基于视觉注意机制的显著图生成}

\section{引言}

注意的本质是一个选择机制，用于分配有限的信息处理能力。它使得人们得以将有限的精力用在相对重要的处理任务上，从而利于更加高效地认识和改造世界。日常中人们接受的刺激信息中，约有83\%来自视觉系统\mcite{ref:ch2.1}。同时由于无人机在进行遥感检测任务中以视觉信息作为感知外部环境的主要形式，因此研究人类特有的视觉注意机制，有助于充分利用丰富的视觉数据，从而发掘其在计算机视觉领域的应用。为了能够将视觉注意机制更好地应用到目标检测任务中，本章在介绍视觉注意机制理论的基础上，通过提取图像的特征信息，经过采样和归一化等算法操作，最终生成总显著图，完成了仿真实验。

\section{视觉注意处理机制}
\subsection{视觉信息处理过程}

人的视觉信息处理过程分为两个阶段：视觉感知\mcite{ref:ch2.2}和视觉处理\mcite{ref:ch2.4}。视觉感知是人眼并行接收外界的刺激；视觉处理则是获取到的信息经过细胞中的神经进行传递和处理，并接受大脑的引导和控制。

\subsubsection{视觉感知}
神经细胞是组成生物神经网络的基本单元，复杂多样的视觉信息决定了视觉神经细胞的多样性。视觉信息的传递和处理在特定区域的神经中枢完成：由视网膜神经细胞构成的低级视觉中枢，外侧膝状体构成的皮层下中枢和视皮层功能区构成的高级中枢\mcite{ref:ch2.3}。感受野是神经细胞受刺激信号的支配的区域。视觉中枢系统的感受野有如下三种：

\par 1.视网膜感受野

人眼在受到刺激信号时，视觉细胞通过感受野传递信息。视网膜感受野呈同心圆状，分为两种：on中心型和off中心型。在受到外界光的照射时，前者的中心区域能够产生兴奋作用，周围区域起到抑制作用。且中心区域不断地向抑制区域扩展；而off中心型的中心区域受到刺激时是没有反应的。视网膜感受野对给光和撤光的条件变化敏感。

\par 2.外侧膝状体感受野

外侧膝体感受野与视网膜感受野类似，但能够接受到的点的面积更大，感受野的周围区域对中心区域具有更强的抑制性。

\par 3.视皮层感受野

视皮层（位于大脑皮层）中感受野是细长形的。对线形刺激敏感的细胞，其兴奋野和抑制野以一条线隔开。它们相互接触并与感受野的长轴相平行。这样当线形刺激与感受野方向轴（即感受野的长轴）平行移动时，就会产生最为明显的刺激反应；当刺激偏离该方向时，相应将会减弱。这说明视皮层神经元的感受野具有方向特异性。

\subsubsection{视觉处理}
视觉处理过程是多层次的。视觉信息在不同的视觉通道上传向大脑，信息的加工随之更加深刻。依据脑的生理结构，视觉处理过程至少包括以下三个阶段：

\par 1.注意前阶段

大量细胞多层次地、并行地对局部的视觉信息进行逐级综合，通过神经细胞之间的相互作用，自发地组织和综合局域信息，得到特征图（feature map）并被独立编码。此阶段的视觉过程属于注意前（pre-attentive）视觉过程。人们几乎意识不到注意的发生。

\par 2.知觉阶段

知觉阶段也称作特征整合阶段。通过快速整合运动、深度、位置等注意前阶段的特征信息，可以形成对图形轮廓、空间关系的整体知觉。再将其与注意前阶段形成的关于图像细节的知觉进行整合。

\par 3.理解阶段

知觉阶段的一系列加工过程并非自动化的。形成视觉信息后还要与人的主观知识和经验结合，并对知觉信息不断地加以修正，直到能够解释视觉画面。由于需要努力，当注意超出人的心理负荷时，人对视觉画面可能作出不惟一的解释。把外界刺激的特征不恰当地组合在一起，就会产生所谓的错觉现象。

%视觉注意通常是由将我们的眼睛从视野范围内的一个位置转移到另一个位置实现的。这个过程通常与显性注意相关：我们的视线是随着我们的注意而转移的。虽然我们更倾向于通过转移视线来转移我们的注意，

%但我们也可以将我们的思维注意转移到我们视野范围内的周边区域而无需移动眼球。这种机制被称为隐性注意。虽然我们可以分别使用这两种机制，但通常他们是同时发生的。举个例子来说，当我们在观察城市的景象时，我们首先会使用我们的隐性注意来检测我们视野范围内感兴趣部分的形状或位移，并使用我们的周边视觉粗略地判断它是什么。然后我们会将视线引导到这部分区域，使我们的大脑获得更详细的信息。因此我们整体的注意转移通常是先通过我们的隐性注意而后是我们的显性注意的转移与相应的眼球移动完成的。
% https://www.tobiipro.com/zh/learn-and-support/learn/eye-tracking-essentials/what-is-visual-attention/

\subsection{视觉注意计算模型}

人类的视觉特征是在前注意阶段并行得到的。在整合阶段，知觉系统将彼此分开的特征整合起来形成对某一物体的表征。在理解阶段，视野中呈现的客体之间相互夺取注意焦点，受不同因素的影响最终会偏向于一些刺激，对应的高激活水平的部位的特征将被选择而得到注意。视觉注意计算模型的目的是模仿行为数据，从而更好地解释和理解人类视觉感知行为。以下介绍两个重要的视觉注意计算模型。

Treisman提出的特征融合理论\mcite{ref:ch2.5}将物体看作是由特征和实体组成的。特征融合把视觉注意分为两个部分：初级注意和特征融合两个阶段。初级注意是相互独立的特征提取过程，特征的种类包括颜色、纹理、尺度、频谱等，分别对应一张特征图。特征图为之后的注意和检测目标做基础。初级注意阶段提取的特征在特征融合阶段的作用是找到引起注意的特征，引起注意的特征然后定位到引起注意的位置，筛选注意的特征除去非注意的特征，然后利用引起注意的特征组合引起注意的目标。

Kouch提出了神经生物学框架\mcite{ref:ch2.6}。提出的模型分为两个部分：显著图和选择性映射。显著图从底层特征出发，提取底层特征，不同的特征形成特征显著性图，然后所有特征显著图利用某种融合方式进行融合成整个图像的显著图。显著图显示图像中每个位置显著值的大小。某一位置显著值越大，在显著图上越明显。图像中显著性大小的差异能够方便看出感兴趣区域，进而区分感兴趣目标和非感兴趣目标。选择性映射是从显著图中按照显著值的大小依次选出显著区域。

% 范肖肖
%\section{基于特征加权的显著图计算仿真}

计算机视觉中涉及的问题都是发生在上述知觉阶段之后，因此编写的算法依据的是图像中物体的特征。这些特征是在知觉信息形成的前提下得到的。视觉显著性模型大体可分为自底向上和自顶向下的类型。自底向上的视觉注意方式是数据驱动的。在没有先验知识的情况下，人眼观察到形状、颜色、空间分布不同的区域，接收到刺激信息从而引起注意；自顶向下的方式加入了先验知识，大脑接收信息并循环控制着视觉注意系统进行信息的处理直至任务完成。显著性区域的确定不仅仅与图像特征有关，更与意识和认知有关。

在无人机目标检测的应用环境下，由于我们无法模拟人类具有的知觉信息形成的过程，而是通过相机和传感器获取数字图像和红外数据，因此需要选择自底向上的视觉注意方式来实现视觉注意计算模型的构建。

\section{提取底层特征}

底层特征的提取是分析显著性分布的基础。我们可以借鉴Itti的数据驱动的视觉注意模型\mcite{ref:ch2.7}。它主要基于特征整合理论，首先从输入图像中提取多方面的特征，得到各个特征维度上的子显著图。然后对子显著图进行融合得到最终的显著图如\autoref{fig:saliency_map_flow}所示。

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[]{fig/ch2_1.pdf}
\caption{显著图计算流程框图}
\label{fig:saliency_map_flow}
\end{figure}

在进行场景分析时，无人机的视觉相机往往难以得到图像的尺度。为同时考虑在多种分辨率尺度下描述图像，需要对图片进行高斯采样。首先图像经过低通滤波器进行平滑处理，然后将不同尺度的滤波器组合起来形成金字塔结构\mcite{ref:ch2.9}。金字塔共分9层，从第1层开始，在x和y方向分别以前一层的$1/2$为缩放倍数，使用高斯模糊降采样使分辨率递减，最小层的分辨率则为原图的$1/256$。即：

\begin{equation}
	\label{equ:1}
	{G_k}(x,y) = \sum\limits_{m = - 2}^2 {\sum\limits_{m = - 2}^2 {{w}(m,n){G_{k - 1}}(2x + m,2y + n)} }
\end{equation}

其中，第$\sigma$层高斯金字塔图像为$G_{k}(x,y)$，且有$1 \leq \sigma \leq 9$。$w( \cdot , \cdot )$为低通窗口函数，可表示为$w(m,n) = h(m) \cdot h(n)$。$h$为可归一化的、对称的高斯密度分布函数。所以窗口函数$w(m,n)$可表示为

\begin{equation}
	\label{equ:2}
	w(m,n)=\frac{1}{256}
	\left[
	\begin{array}{ccccc}
	1 & 4 & 6 & 4 & 1 \\
	4 & 16 & 24 & 16 & 4 \\
	6 & 24 & 36 & 24 & 6 \\
	4 & 16 & 24 & 16 & 4 \\
	1 & 4 & 6 & 4 & 1
	\end{array}
	\right]
\end{equation}

视网膜中的双极细胞的感受野可以将锥体细胞提供的中心区域信号与水平细胞层提供的周围区域信号做差分操作\mcite{ref:ch2.10}。在构建了高斯金字塔并获得了不同尺度下的特征图之后，需要进行中心-边缘操作以计算用于描述像素显著性的显著图。具体做法是：将细尺度下的特征图插值变为大尺度下的特征图，再进行点对点的减法。这样，细尺度能发现高频部分的显著区域，检测的是小区域，粗尺度能发现低频部分的显著区域，检测的是大区域。

设金字塔结构的中央层为第$c$层，且$c\in\{2,3,4\}$。金字塔结构的周边层为$c+s$层，其中$s\in\{3,4\}$。定义$\ominus$表示层间点对点的相减操作。下面是亮度、颜色、方向、区域对比度的特征的计算过程。

\subsection{亮度特征}
亮度是视觉器官对可见物体辐射光或者发光量的感知特征\mcite{ref:ch2.8}，没有亮度，其他底层特征诸如形状、颜色等也无法表现出来。同时，亮度同时也是一种外界辐射的物理量在视觉中反映出来的心理物理量，是影响图像感兴趣区域提取的重要底层特征。对亮度特征进行多层高斯滤波即可得到亮度高斯金字塔$I_{\sigma}$。

\begin{equation}
	\label{equ:3}
	I_{\sigma}=I*G_{\sigma}(x,y)
\end{equation}

设对输入图像提取的红、绿、蓝颜色通道值分别为$r$，$g$，$b$，则亮度通道值$I$可由下式计算得到。

\begin{equation}
	\label{equ:4}
	I=\frac{r+g+b}{3}
\end{equation}

对亮度金字塔进行中心边缘操作，得到亮度特征图$M_I$。
\begin{equation}
	\label{equ:5}
	M_{I}=\left| I_{c} \ominus I_{c+s} \right|
\end{equation}


\subsection{颜色特征}
人对颜色的感知是由视皮层中的颜色拮抗系统产生的。在感受野的中心区域，神经元被颜色对的其中之一刺激，被另一种抑制。在周围区域的刺激抑制情况则相反。视皮层中的颜色拮抗有四种：红/绿、蓝/黄。在构建颜色金字塔时，对于高斯金字塔的每一层，首先需要分别计算四个颜色通道，它们最终合并为两个对比颜色通道：红绿拮抗$M_{RG}$通道和蓝黄拮抗$M_{BY}$通道。

四个颜色通道计算方法如下。

\begin{equation}
	\label{equ:6}
	\begin{split}
		R=r-(g+b)/2 \\
		G=g-(r+b)/2 \\
		B=b-(r+g)/2 \\
		Y=r+g-2(\left|r-g\right|+b) \\
	\end{split}
\end{equation}

在亮度很低时，色调的变化不易被人眼注意到，所以归为不显著的情况。可以通过设置阈值，如对亮度大于整个图像最大亮度值的$1/10$的区域计算上述两种通道值，其它区域的则设为$0$。通道值的计算方法如下。

\begin{equation}
	\label{equ:7}
	\begin{split}
		M_{RG}=\left|(R_{c}-G_{c})\ominus(R_{c+s}-G_{c+s})\right| \\
		M_{BY}=\left|(B_{c}-Y_{c})\ominus(B_{c+s}-Y_{c+s})\right| \\
	\end{split}
\end{equation}

%将两种通道分别进行归一化后再相加，即可得到颜色显著图。
\subsection{方向特征}

因为视皮层细胞的对长条形刺激较为敏感。由于Gabor函数波形与视皮层细胞的刺激响应非常相似，具有频率局部化和方向性\mcite{ref:ch2.11}。因此在构建计算模型时，常用具有很好的方向选择性的Gabor滤波器提取方向特征。二维Gabor函数表达式如\autoref{equ:8}所示:

\begin{equation}
	\label{equ:8}
		G({x_0},{y_0},\theta) = {e^{ - \frac{{{x_0}}}{{2{\sigma _x}^2}} - \frac{{{y_0}}}{{2{\sigma _y}^2}}}} \hfill (\cos(2\pi fx_{0}) + \mathrm{j} \sin(2\pi fx_{0}))
\end{equation}

其中：
\begin{equation}
	\label{equ:9}
	\begin{split}
		{x_0} = x\cos \theta  + y\sin \theta  \hfill \\
		{y_0} = y\cos \theta  - x\sin \theta  \hfill \\ 
		\theta_{k} = \frac{\pi}{n}(k - 1),k = 1,2,...,n \\
	\end{split}
\end{equation}

Gabor函数是复正弦函数调制的高斯函数，$\theta$表示滤波器的主频方向，取$n=4$即$0^\circ$，$45^\circ$，$90^\circ$，$135^\circ$四个方向的函数输出作为方向特征。其中，$f$表示中心频率，$\delta_{x_{0}}$和$\delta_{y_{0}}$分别表示水平和垂直方向上的高斯方差。按照一定的约束条件确定一组$\theta$和$f$的数值，就可得到一组彼此正交的Gabor滤波器。用Gabor滤波器对高斯金字塔进行卷积操作，即可得到尺度空间为$\sigma$，四个方向的Gabor金字塔$O_{\sigma}(\theta)$，如下式所示：

\begin{equation}
	\label{equ:10}
	{O_\sigma}(\theta ) = {I_\sigma} * G(\theta ),\theta  \in \{ 0^\circ ,45^\circ ,90^\circ, 135^\circ \}
\end{equation}

同理通过中心-边缘操作得到方向特征图$M_{ori(\theta)}$，如\autoref{equ:11}所示。

\begin{equation}
	\label{equ:11}
	M_{ori(\theta)}=\left|O_{c}(\theta) \ominus I_{c+s}(\theta)\right|
\end{equation}

\subsection{区域对比度特征}

上述三种特征基于人类视觉生物特征，能够得到引起视觉注意的特征点，但是不能完整地突出图像的显著性区域。在显著性检测任务中，区域与空间的关系也是需要重点关注的。考虑无人机目标检测的场景，如当目标受光线条件影响处于阴影下时，就需要针对该阴影区域计算显著性值，而滤去光照区域的无关结果。

Lab色彩空间是指“颜色-对立”空间。如\autoref{fig:lab}所示。其中L表示亮度。a和b表示颜色对立维度：a通道表示绿色和红色的比率。b通道表示蓝色与黄色的比率。与用于显示和打印的RGB和CMYK色彩空间不同，Lab空间的设计更加接近人类视觉感知特点。

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[]{fig/ch2_3.jpg}
	\caption{Lab颜色空间模型}
	\label{fig:lab}
\end{figure}

Cheng\mcite{ref:ch2.12}等人提出了以区域对比度为特征的显著性检测方法。首先将图像划分为若干个区域，然后使用整个图像的颜色直方图，对每个区域的颜色特征进行聚类，计算出区域的颜色特征。

由于原始图像中颜色数目很多，为了减少需要考虑的颜色数目以达到减少运算的目的，需要将每个颜色通道量化为出现频率较高的颜色。把低频颜色的像素归类到与它Lab颜色距离最近的高频颜色中，得到区域的颜色直方图。最后将图像区域之间的距离作为权值，计算每个区域和其他区域颜色对比度的加权和，以此反映图像显著性。此算法的流程图如\autoref{fig:rc}所示。

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[]{fig/ch2_2.pdf}
	\caption{区域对比度计算流程框图}
	\label{fig:rc}
\end{figure}

设分割得到$N$个区域。区域$r_{1}$，$r_{2}$颜色距离$D_{r}(r_{1},r_{2})$和区域的显著性值$S(r_{k})$计算公式如下：

\begin{equation}
	\label{equ:12}
		{D_r}({r_1},{r_2}) = \sum\limits_{i = 1}^{{n_1}} {\sum\limits_{j = 1}^{{n_2}} {f({c_{1,i}})f({c_{2,j}})D({c_{1,i}},{c_{2,j}})} }
\end{equation}

\begin{equation}
	\label{equ:13}
		S({r_k}) = \sum\limits_{{r_k} \ne {r_i}}^{} {\exp ( - {D_s}({r_k},{r_i})/{\sigma _s}^2) w ({r_i}){D_r}({r_k},{r_i})}
\end{equation}

式中，$f(c_{k,i})$为第$i$个颜色在第$k$个区域$r_{k}$的所有$n_{k}$种颜色的概率，$k={1,2,...,N}$。$D_{s}(r_{k},r_{i})$为区域$r_{k}$和$r_{i}$的欧氏距离，$\sigma_{s}$是空间权值强度因子。

由此可以将各区域的特征显著图拼合为整个图像的特征显著图$M_{rc}$，如\autoref{equ:14}所示：

\begin{equation}
	\label{equ:14}
	{M_{rc}} = \bigcup\limits_{k = 1}^{num} {S({r_k})}
\end{equation}

%	\item 图像的红，黄，绿，蓝如\autoref{equ:1}所示：
% \begin{equation}
% 	\begin{split}
% 	\label{equ:1}
%	 	R = r - (g + b) / 2 \\%example
% 	\end{split}
% \end{equation}

\section{显著图构建与融合}

\subsection{显著图构建}

上节对亮度特征、颜色特征、方向特征和区域对比度特征构建特征图的算法进行了介绍。亮度特征通对RGB通道取算术平均。颜色特征构建红绿和蓝黄两个对比色通道。方向特征使用Gabor滤波器滤波得到的输出。区域对比度特征计算区域的颜色直方图得到特征图。

经过归一化运算衡量各个特征图的显著性后，分别对各特征图进行层间相加操作（用$\oplus$表示）：首先通过插值将特征图的像素调整至与金字塔结构第4层图像像素一致，然后将
各层对应的特征图进行像素相加，最后用$N(\cdot)$ 算子对各个特征显著图进行归一化，形成四种特征的特征显著图（Conspicuity map）。计算中心周边差异后进行合并得到四张显著图计算公式如下：

\begin{equation}
	\label{equ:15}
	\bar C = N\{ \mathop  \oplus \limits_{c = 2}^4 \mathop  \oplus \limits_{s = c + 3}^{c + 4} [N({M_{RG}}) + N({M_{BY}})]\}
\end{equation}

\begin{equation}
	\label{equ:16}
	\bar O = N\{ \sum\limits_{\theta  \in \{ {0^\circ },{{45}^\circ },{{90}^\circ },{{135}^\circ }\} } {N[\mathop  \oplus \limits_{c = 2}^4 \mathop  \oplus \limits_{s = c + 3}^{c + 4} N({M_{ori(\theta )}})]} \}
\end{equation}

\begin{equation}
	\label{equ:17}
	\bar I = N[\mathop  \oplus \limits_{c = 2}^4 \mathop  \oplus \limits_{s = c + 3}^{c + 4} N({M_I})]
\end{equation}

\begin{equation}
	\label{equ:18}
	\bar R = N[\mathop  \oplus \limits_{c = 2}^4 \mathop  \oplus \limits_{s = c + 3}^{c + 4} N({M_{rc}})]
\end{equation}

\subsection{显著图融合}

\par 与具有多个通道的特征图不同，显著图在数据结构方面是单通道的，像素值反映原图像对应位置的显著性。显著图融合的过程，实质上是多个特征向量经过某种变换，形成一个或多个全新的特征向量的过程。目前存在的特征融合算法大致可分为三类\mcite{ref:ch2.13}。

% https://zhuanlan.zhihu.com/p/35797249

\par 1.简单的特征组合。即将所有特征向量按照串行或并行的方法组合到一起，构成新的特征向量。
\par 2.特征选择。从上述特征向量对应的每个维度中，选择出分类效果最好的数据，形成新的特征。
\par 3.特征变换。即使用数学方法构建一种全新的数特征表达方式。

为了使目标检测任务在光照、遮挡条件不同的情景下都有很好的表现，我们使用将特征向量加权线性组合，然后归一化的方式构建总显著图（Saliency map），如\autoref{equ:19}所示。
\begin{equation}
\label{equ:19}
S = N({w_i}*\bar I + {w_c}*\bar C + {w_o}*\bar O + {w_r}*\bar R)
\end{equation}
式中，$w_i$，$w_c$，$w_o$，$w_r$分别为亮度、颜色、方向、区域对比度的特征显著图的权值，它们将由后续的迭代学习的步骤来确定。

\section{模型仿真与实验分析}
\par 本仿真的内容是对无人机拍摄到不同场景下的彩色图像计算特征并生成显著图。数据集采用由无人机拍摄的UAV123数据集，并从不同场景的图像序列中各选择一张，以进行显著图的计算。软件开发工具使用了PyCharm Community 2019.3，基于Python 3.7和Opencv-contrib-python 4.2.0。演示了特征显著图生成的结果。按照四种特征显著图均有$0.25$的权值融合成为最终显著图。

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=16cm]{ch2_4.pdf}
	\caption{序列boat1显著图}
\end{figure}

\par 图2.4(a)中，船只、栈桥以及桥上的路灯的边缘，其明暗差异大，方向特征较强，且视线清晰对比度强，因此在图2.4(c)，图2.4(e)和图2.4(f)中相关区域的显著性值较大。

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=16cm]{ch2_5.pdf}
	\caption{序列car1显著图}
\end{figure}

\par 图2.5(a)中，汽车的红色在灰色道路的背景下较为显眼，因而在四张特征显著图中，图2.5(d)的背景的黑色是最纯正的。由于车窗和轮胎是黑色区域，所以从图2.5(c)中看到对应区域相对红色车身具有较高的亮度显著值。而图2.5(e)和图2.5(f)的背景区域都能看到有向的黑色路面条纹对显著图产生的影响。
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=16cm]{ch2_6.pdf}
	\caption{序列uav1显著图}
\end{figure}
\par 图2.6(a)中，阳光的亮度与周围云朵及地面的亮度形成了鲜明的对比，因此图2.6(c)中阳光周边区域背景的黑色更为纯正。暗色的天空和地面在颜色方面没有明显的对比关系，虽然阳光区域的亮度较高，但是在颜色对比方面并不突出，因而图2.6(d)并没有显著性高的区域。原图中阳光区域中心的无人机呈现细小的长条形，因此在图2.6(e)中检测到了无人机边缘的方向的显著性。原图中天空和地面的细节较为模糊，区域对比度都不佳，但是二者与阳光区域的对比较为显眼，因此在图2.6(f)中得以体现。
\par 以上展示了三个场景下显著图构建的结果，四种特征显著图表征的显著性大小与人眼直观认识是相符的。

\section{本章小结}

本章介绍了基于视觉注意机制的显著图生成过程。首先以人的视觉生理过程为切入点，阐述了视觉注意的生成原理和过程；为了将其运用至无人机在复杂场景下目标检测的任务，通过使用特征融合方法来构建视觉注意计算模型。使用计算机视觉算法对图像构建多尺度、多通道的高斯金字塔，然后分别提取亮度、颜色、方向、区域对比度四种特征信息，再进行中心-边缘操作得到不同的特征信息中产生的特征显著图，最后采用线性加权合并的方式进行显著图融合，生成最终显著图。针对此算法流程使用UAV123数据集中不同场景的图像进行了实验，表明显著性的计算结果与人眼感受是一致的。

%然后介绍了视觉主要的计算模型，视觉注意参考的理论基础：Treisman的特征融合理论和 Koch 生物框架理论。视觉注意的两种注意方式：自顶向下的模型和自底向上的模型。最后介绍了基于生物理论的 Itti 模型。将视觉注意机制引入到目标检测中，大大缩短了检测的时间和复杂度，视觉注意能够快速发现目标的位置。